# Глоссарий DevOps-терминов

| Термин | Значение | Комментарий |
|---|---|---|
| Agile | (Гибкая разработка программного обеспечения)- методология доставки программного обеспечения, основанная на коротких итерационных этапах разработки, где каждый спринт должен приводить к эксплуатационному продукту. Это позволяет легко корректировать требования проекта в случае необходимости и дает возможность творчества и гибкости в командах разработчиков. |  |
| Amazon AWS | Amazon Web Services — самый популярный поставщик облачных услуг (CSP) согласно отчету о состоянии DevOps за 2017 год, предлагающий широкий спектр услуг облачных вычислений для предприятий любого масштаба. |  |
| Apache | один из самых популярных веб-серверов с открытым исходным кодом (уступает только NGINX), кроссплатформенный инструмент для запуска веб-сайтов и приложений. |  |
| ALB | Балансировка нагрузки приложений — сервис AWS, используемый для разделения входящего трафика между несколькими экземплярами приложений в нескольких зонах доступности для обеспечения бесперебойной работы вашего приложения. |  |
| ASG | Auto Scaling Group — сервис AWS, используемый для объединения нескольких экземпляров EC2 в логические группы в целях проектирования инфраструктуры и простоты управления; группа состоит из идентичных экземпляров, которые добавляются или удаляются в соответствии с требованиями рабочей нагрузки. |  |
| AWS CLI | интерфейс командной строки AWS — инструмент AWS для управления различными сервисами и продуктами AWS из терминала командной строки. |  |
| Bastion host | специальный сервер, используемый для доступа к частным сетям и противостояния хакерским атакам. Обычно размещает одно приложение (например, прокси-сервер) и ключи SSH для доступа и управления базовой облачной инфраструктурой. |  |
| Bucket | логическая единица в Amazon S3 (Simple Storage Service), используемая для хранения нескольких типов объектов (в основном, различных данных и метаданных, которые их описывают). |  |
| Back-end | программный движок, к которому у пользователя нет прямого доступа. Этот механизм получает запросы от пользовательского интерфейса и выполняет определенные операции, включая загрузку и сохранение данных в базе данных и т.д. |  |
| Bare-metal | случай, когда программное обеспечение установлено на физических устройствах (жестких дисках), пропуская уровень виртуализации. |  |
| CaaS | Containers as a Service |  |
| Canary release | промежуточный сервер, который является точной копией производственной среды. Там запускаются новые сборки программного обеспечения, чтобы обеспечить соответствие существующим функциям и коду перед развертыванием их для всей пользовательской базы. |  |
| CI / CD | Непрерывная интеграция / Непрерывная доставка — основа современной культуры DevOps. CI гарантирует, что новый код передается в централизованное хранилище кода несколько раз в день, чтобы пройти автоматические модульные тесты и ускорить сборку нового программного обеспечения. Если тесты пройдены успешно, CD гарантирует, что новая версия приложения будет автоматически отправлена в промежуточную и производственную среды без простоев службы. Рабочий процесс CI / CD гарантирует, что все ошибки будут найдены и исправлены на ранней стадии, а продукт будет доступен в любое время. |  |
| Cluster (Кластер) | это набор взаимосвязанных экземпляров ( серверы без поддержки , виртуальные машины, модули Kubernetes и т. Д.), Которые рассматриваются как единое целое для обеспечения балансировки нагрузки, автоматического масштабирования и высокой доступности. |  |
| Commit (Комит) | процесс отправки кода в репозиторий Git и полученный фрагмент кода. |  |
| DevOps | методология доставки программного обеспечения, а также набор практик, рабочих процессов и инструментов, необходимых для обеспечения надежной автоматизации ИТ-операций с постоянным повышением качества. |  |
| Dark launch (Темный запуск) | практика выпуска кода в производственную среду без уведомления пользователей о новых доступных функциях. Код запускается в производство для заключительного этапа тестирования, затем объявляется о выпуске новой функции, а сама функция уже доступна. |  |
| Docker | платформа с открытым исходным кодом для создания, доставки и запуска контейнеров приложений. Docker является основой современных облачных вычислений, поскольку он позволяет максимально эффективно использовать облачные ресурсы, обеспечивая повсеместный уровень для построения облачной инфраструктуры. |  |
| Datadog | эффективный сервис облачного мониторинга, позволяющий анализировать процессы в любой инфраструктуре, базе данных или приложении в любом масштабе, используя платформу на основе SaaS. |  |
| ElasticSearch | RESTful, распределенный движок для поиска и анализа данных, построенный на Apache Lucene. Как ядро стека Elastic, Elasticsearch позволяет хранить и обрабатывать данные из нескольких облачных инструментов мониторинга и ведения журналов. |  |
| Environment | Среда, окружение - все ресурсы сервера (ОС, библиотеки, API, инструменты и платформы и т. Д.), Необходимые для запуска программного обеспечения на различных этапах его жизненного цикла (разработка, тестирование, подготовка, производство). |  |
| Envoy | мощный прокси C ++ для обработки трафика между микросервисами. |  |
| FluentD | инструмент для сбора и обработки данных с открытым исходным кодом, написанный на Ruby. Он позволяет вводить данные из огромного количества инструментов, таких как ElasticSearch, и выводить данные на широкий выбор панелей мониторинга, настроенных с использованием нескольких плагинов. |  |
| Fargate | Amazon Fargate — это сервис Amazon для запуска контейнеров Docker в управляемой инфраструктуре, такой как EKS, без необходимости что-либо настраивать. Он работает по схеме выставления счетов без сервера — вы указываете, что необходимо сделать, и оплачиваете потребляемые ресурсы без какой-либо ручной настройки кластера. |  |
| Harbor | Репозиторий (registry) для Docker-образов и артефактов сборки |  |
| Helm | менеджер приложений, работающий поверх Kubernetes. Этот инструмент позволяет управлять микросервисами в масштабе с помощью удобных диаграмм Хелма и обеспечивает бесперебойную работу сложной инфраструктуры Kubernetes. |  |
| IaC | Инфраструктура как код — один из базовых принципов DevOps. Это означает, что конфигурация инфраструктуры выполняется с помощью машиночитаемых декларативных файлов, а не вручную или с использованием интерактивных инструментов. Эти файлы (например, манифесты Kubernetes или Terraform ) могут храниться в репозиториях GitHub, настраиваться и корректироваться так же, как и код, что обеспечивает эффективную автоматизацию обеспечения инфраструктуры. |  |
| IaaS | инфраструктура как услуга, модель управления ИТ, в которой вычислительные ресурсы и службы, необходимые для их работы, предоставляются в качестве службы, обеспечивающей функционирование различных платформ и приложений. |  |
| Пропускная способность ввода / вывода | количество операций ввода / вывода в секунду, характеристика пропускной способности сети или накопителя. |  |
| Ingress controller | программный модуль, используемый для обеспечения балансировки нагрузки в модулях Kubernetes. |  |
| Jenkins | Java-сервер с открытым исходным кодом, позволяющий автоматизировать доставку программного обеспечения. |  |
| Kibana | часть стека Elastic, отвечающая за визуализацию данных и навигацию по кластеру ELK. |  |
| Logstash | часть стека Elastic, отвечающая за сбор, обработку и передачу данных на сервер. Logstash необходим для создания решений для облачного мониторинга. |  |
| Lead time (Время выполнения) | время, необходимое для перемещения нового пакета кода из коммита в релиз. |  |
| MTTR | среднее время до восстановления — среднее ожидаемое время, когда отказавший системный компонент снова заработает; основной параметр сценариев восстановления после сбоев, системного стресс-тестирования и проверки производительности. |  |
| Node (узел, нода) | физическая или виртуальная машина в кластере Kubernetes, используемая для размещения модулей, которые запускают контейнеры Docker. |  |
| Node pool (Пул узлов) | пул узлов Kubernetes — это группа из нескольких точек кластера, объединяющих машины с одинаковой конфигурацией, которые по сути можно рассматривать и управлять ими как одним объектом. |  |
| Nexus3 | платформа управления выпуском от Sonatype, созданная для объединения входных сигналов от нескольких модулей с открытым исходным кодом, чтобы обеспечить быстрый, безопасный и эффективный жизненный цикл доставки программного обеспечения. |  |
| OpenStack | платформа с открытым исходным кодом для создания локальных облачных инфраструктур. |  |
| OpenShift | платформа управления контейнерами корпоративного уровня для Kubernetes, работающая в локальных облачных инфраструктурах, разработанная Red Hat. |  |
| PaaS | Platform as a Service - платформа как услуга, модель доставки программного обеспечения, когда разработчики получают все необходимые библиотеки, инструменты и сервисы для разработки программного обеспечения со всей базовой инфраструктурой, которая обрабатывается платформой, предоставляющей сервис. |  |
| Prometheus | решение для облачного мониторинга с открытым исходным кодом с мощным языком запросов, базой данных временных рядов, моделью данных измерений и возможностями интеллектуального оповещения. |  |
| Pod | базовое структурное подразделение Kubernetes, группа контейнеров Docker, развернутых на одном хосте. |  |
| Playbook | Ansible playbook — это инструкции по развертыванию инфраструктуры с подробными руководствами по выполнению серии команд для выполнения конкретных задач. |  |
| ProxMox | основанная на Debian платформа с открытым исходным кодом для развертывания и управления виртуальными машинами. |  |
| Production environment (PROD, Производственная среда) | среда, в которой программный продукт или услуга используется целевой аудиторией. |  |
| Rollback (Откат) | ручное или автоматическое восстановление ранее сохраненного состояния программы или базы данных. |  |
| Regression testing (Регрессионное тестирование) | комплексное тестирование обновленной версии продукта, чтобы убедиться, что последняя сборка не оказала негативного влияния на уже имеющуюся функциональность. |  |
| RabbitMQ | брокер сообщений, программное обеспечение, используемое для сбора сообщений из ваших приложений и их хранения до тех пор, пока они не потребуются для операций. |  |
| S3 | Amazon Simple Storage Service — сервис облачных вычислений для хранения любых объектов данных, необходимых для стабильной работы ваших приложений. |  |
| Snapshot (Amazon EBS snapshot EBS) | команда для создания статической копии содержимого вашего экземпляра EC2 в целях резервного копирования и восстановления. |  |
| Staging environment (Stage, промежуточная среда) | контролируемая копия вашей производственной среды, максимально напоминающая ее. Это позволяет тестировать новые версии программного обеспечения, чтобы находить ошибки перед выпуском в эксплуатацию. |  |
| VPC peering | AWS VPC — это сервис, который логически изолирует определенное количество общедоступного облака AWS для создания виртуальных частных облаков. AWS VPC peering позволяет объединить ресурсы нескольких таких облаков в случае необходимости. |  |
| Vault | продукт Hashicorp для безопасного хранения таких секретов, как ключи SSH, токены, пароли, ключи API и другие важные элементы инфраструктуры Kubernetes. |  |
| Zabbix | сервис мониторинга облачной инфраструктуры с открытым исходным кодом для отслеживания состояния различных сетевых ресурсов и сервисов. Состоит из сервера и агентов, которые обеспечивают интеллектуальное оповещение для распределенных систем. |  |
| Ветвление | ветви представляют собой отдельные копии кода проекта на GitHub или другой системе контроля версий кода, что позволяет многим разработчикам работать над проектом одновременно. |  |
| Инфраструктура | весь комплекс оборудования, программного обеспечения и процессов, необходимых для запуска приложений, а также для сбора, управления и хранения данных. |  |
| Модульное тестирование (Unit testing) | основа CI / CD, модульное тестирование — это практика тестирования кода приложения небольшими блоками на основе кода автоматизированного тестирования перед сборкой приложения, чтобы минимизировать время, необходимое для обнаружения и исправления ошибок, сокращая время выхода на рынок. |  |
| Работа в Jenkins | процесс в Jenkins, необходимый для сборки кода, запуска модульных тестов, генерации метрик качества кода, развертывания новых версий приложений в рабочей среде и т. д. |  |
| Сборка | это конкретная версия программного кода, в основном называемая этапом разработки новых функций. Наиболее важными являются сборки Canary, где новый код тестируется на соответствие существующим функциональным возможностям приложения в рабочей среде. |  |
| Среда (Environment) | все ресурсы сервера (ОС, библиотеки, API, инструменты и платформы и т. Д.), Необходимые для запуска программного обеспечения на различных этапах его жизненного цикла (разработка, тестирование, подготовка, производство). |  |
| Технический долг (Technical debt) | концепция нежелательного количества работы разработчиков, необходимого для исправления простого кода, используемого для быстрого получения результатов, вместо того, чтобы тратить время на разработку и внедрение наилучшего решения. |  |
| Управление конфигурацией | процесс установки и поддержания требуемых параметров программной экосистемы с помощью инструментов автоматического управления конфигурацией, таких как Kubernetes, Ansible, Puppet, Chef, Saltstack и т. Д. |  |
| Фреймворк Django | это высокоуровневый фреймворк Python, ориентированный на чистый дизайн, быструю разработку и высокую производительность приложений. Нашел широкое применение в веб-разработке и обработке больших данных. |  |
|  |  |  |
|  |  |  |
